\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Orientação a Objetos}$\quad$(195341)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Problemas no desenvolvimento de software.
 \\
Introdução às boas práticas de programação.
 \\
Introdução à programação orientada a objetos.
 \\
Projetos e implementação de sistema orientado a objetos.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. Introdução
 \\
- Problemas no desenvolvimento de software
 \\
- Breve comparação entre paradigmas de programação
 \\
- Boas práticas de programação: breve introdução aos testes automatizados e ao controle de versão
 \\
02. Conceitos básicos de orientação a objetos
 \\
- Objeto
 \\
- Classe
 \\
- Atributos
 \\
- Métodos
 \\
- Encapsulamento
 \\
03. Construtores e destrutores
 \\
- Construtores
 \\
- Armazenamento dinâmico
 \\
- Destrutores
 \\
- Coletor de lixo
 \\
04. Derivação de classes e Interfaces
 \\
- Abstração
 \\
- Herança simples
 \\
- Herança múltipla
 \\
- Agregação e Composição
 \\
- Classes virtuais/abstratas
 \\
- Métodos virtuais/abstratos
 \\
- Interface
 \\
05. Polimorfismo, Sobrecarga e Reescrita
 \\
- Polimorfismo
 \\
- Sobrecarga (overloading)
 \\
- Reescrita (overwriting)
 \\
- Conversão de tipos
 \\
06. Exceções
 \\
07. Interface gráfica para usuário (GUI)
 \\
- Introdução à interface gráfica para o usuário
 \\
- Arquitetura de Eventos
 \\
- Projeto e estudo de caso com GUI para um projeto OO
 \\
08. Arcabouço para desenvolvimento web
 \\
- Introdução aos arcabouços (framework) model-view-controller (MVC) para desenvolvimento Web
 \\
- Projeto e estudo de caso com arcabouço MVC web para um projeto OO
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Bjarne Stroustrup, The C++ Programming Language, 4th Edition, Addison-Wesley Professional, 2013.
 \\
Cay S. Horstmann, Gary Cornell, Core Java, Volume I - Fundamentals, 8th Edition, Prentice Hall, 2016.
 \\
(eBrary) Lano, K.,UML 2 Semantics and Applications, 1st ed., Wiley, 2009.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Ian D Chivers, An Introduction to C++ and Object Oriented Programming, Springer, 2001.
 \\
(eBrary) Barclay, Kenneth Savage, John, Object-Oriented Design with UML and Java, Elsevier, 2003.
 \\
(eBrary) Shaughnessy, Pat, Ruby Under a Microscope : An Illustrated Guide to Ruby Internals, No Starch Press, 2013.
 \\
(eBrary) Phillips, Dusty, Python 3 Object Oriented Programming, Packt Publishing Ltd, 2010.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Algoritmos e Programação de Computadores.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

